---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Возможность опровержения
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 18.2 Возможность опровержения- может ли шаблон не совпадать
categories: 18.2 refutability
tags:
- rust
---


Шаблоны бывают двух форм: опровержимые и неопровержимые. Шаблоны, которые будут соответствовать любому возможному переданному значению, являются *неопровержимыми* (irrefutable). Примером может быть `x` в выражении `let x = 5;`, потому что `x` соответствует чему-либо и следовательно не может не совпадать. Шаблоны, которые могут не соответствовать некоторому возможному значению, являются *опровержимыми* (refutable). Примером может быть `Some(x)` в выражении `if let Some(x) = a_value`, потому что если значение в переменной `a_value` равно `None`, а не `Some`, то шаблон `Some(x)` не будет совпадать.

Параметры функций, операторы `let` и `for` могут принимать только неопровержимые шаблоны, поскольку программа не может сделать ничего значимого, если значения не совпадают. А выражения `if let` и `while let` принимают опровержимые и неопровержимые шаблоны, но компилятор предостерегает от неопровержимых шаблонов, поскольку по определению они предназначены для обработки возможного сбоя: функциональность условного выражения заключается в его способности выполнять разный код в зависимости от успеха или неудачи.

В общем случае, вам не нужно беспокоиться о разнице между опровержимыми (refutable) и неопровержимыми (irrefutable) образцами; тем не менее, вам необходимо ознакомиться с концепцией возможности опровержения, чтобы вы могли отреагировать на неё, увидев в сообщении об ошибке. В таких случаях вам потребуется изменить либо шаблон, либо конструкцию с которой вы используете шаблон в зависимости от предполагаемого поведения кода.

Давайте посмотрим на пример того, что происходит, когда мы пытаемся использовать опровержимый (refutable) шаблон, где Rust требует неопровержимый шаблон и наоборот. В листинге 18-8 показан оператор `let`, но для образца мы указали `Some(x)` являющийся шаблоном, который можно опровергнуть. Как и следовало ожидать, этот код не будет компилироваться.

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-08/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-8: Попытка использовать опровержимый шаблон вместе с <code>let</code></span>

Если `some_option_value` было бы значением `None`, то оно не соответствовало бы шаблону `Some(x)`, что означает, что шаблон является опровержимым. Тем не менее, оператор `let` может принимать только неопровержимый шаблон, потому что нет корректного кода, который может что-то сделать со значением `None`. Во время компиляции Rust будет жаловаться на то, что мы пытались использовать опровержимый шаблон для которого требуется неопровержимый шаблон:

```console
{{#include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-08/output.txt}}
```

Поскольку мы не покрыли (и не могли покрыть!) каждое допустимое значение с помощью образца `Some(x)`, то Rust выдаёт ошибку компиляции.

Чтобы исправить проблему наличия опровержимого шаблона, там где нужен неопровержимый шаблон, можно изменить код использующий шаблон: вместо использования `let`, можно использовать `if let`. Затем, если шаблон не совпадает, будет пропущено выполнение кода внутри фигурных скобок, что даст ему возможность продолжить корректное выполнение. В листинге 18-9 показано, как исправить код из листинга 18-8.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-09/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-9. Использование <code>if let</code> и блока с опровергнутыми шаблонами вместо <code>let</code></span>

Код сделан! Этот код совершенно корректный, хотя это означает, что мы не можем использовать неопровержимый образец без получения ошибки. Если мы используем шаблон `if let`, который всегда будет совпадать, то для примера `x` показанного в листинге 18-10, компилятор выдаст предупреждение.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-10/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-10. Попытка использовать неопровержимый шаблон с <code>if let</code></span>

Rust жалуется, что не имеет смысла использовать, `if let` с неопровержимым образцом:

```console
{{#include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-10/output.txt}}
```

По этой причине совпадающие рукава должны использовать опровержимые образцы, за исключением последнего, который должен сопоставлять любые оставшиеся значения с неопровержимым образцом. Rust позволяет нам использовать неопровержимый шаблон в `match` только с одним рукавом, но этот синтаксис не особенно полезен и может быть заменён более простым оператором `let`.

Теперь, когда вы знаете, где использовать шаблоны и разницу между опровержимыми и неопровержимыми шаблонами, давайте рассмотрим весь синтаксис, который мы можем использовать для создания шаблонов.
